---
title: "Обнародован приблизительный план реализации функционала"
date: "2011-03-01"
---

На прошедшем вчера первом онлайновом совещании команды разработчиков был проработан план ближайших действий, а также примерный некалендарный план дальнейшей работы над функционалом программы.

Ближайшие действия таковы:

- будет возвращена в строй вики проекта; не исключено, что ею станет текущая неофициальная вики Алексии, где сейчас находится вводная документация для начинающих разработчиков;
- все участники активно сортируют отчёты об ошибках в трекере;
- как можно скорее готовится новая нестабильная версия;
- как можно быстрее определяются возможные проекты GSoC этого года и желающие выступить в роли менторов.

Следующая встреча запланирована на 14 марта. GIMP, как и другие [качественные и бесплатные программы](http://www.soft-major.ru/), разрабатывается людьми, которых волнует успешное развитие проекта. Так что эти встречи скорее всего со временем станут традицией.

Что касается планов на разработку, выделены приоритеты, _основная часть_ которых распределена по версиям.

В порядке убывания приоритеты таковы:

1. Однооконный режим.
2. Группы слоёв.
3. Высокая разрядность на цветовой канал.
4. Порт на GTK+3.
5. Неразрушающее редактирование.
6. Запись и воспроизведение макросов.
7. Поддержка сценариев JavaScript.
8. Поддержка CMYK.

Применительно к версиям это выглядит так:

- **GIMP 2.8**
    - Однооконный режим.
    - Группы слоёв.
- **GIMP 3.0**
    - Высокая разрядность на цветовой канал.
    - Порт на GTK+3.
- **GIMP 3.2**
    - Неразрушающее редактирование.

По всей видимости цикл разработки 3.0 будет достаточно коротким. Это связано с тем, что в GTK+2 серьёзно разломана работа графических планшетов, что, увы, делает улучшения в кистевом движке ближайшей стабильной версии (2.8) не особенно ценными. Вероятность починки GTK+2 стремится к нулю.

В настоящее время изрядная часть GIMP уже портирована на GTK+3, поэтому после выпуска 2.8 основная работа придётся на переписывание GIMP для работы с буферами GEGL. Вспомогательный код (подключаемые буферы) для этого в GEGL уже реализован.

Обращаем ваше внимание на то, что никакого календарного плана применительно к версиям 3.0 и уже тем более 3.2 сейчас нет и не может быть. Затруднения вызывают даже планы по 2.8. По мере поступления новостей мы обязательно будем ими делиться :)
